\chapter{Implementazione e testing}
\label{cap4}
Math Melodies 2 è implementata in React Native; adottando il design pattern Componente ogni classe è indipendente e riutilizzabile tramite la suddivisione e la limitazione delle responsabilità di ciascun componente. 
%Alcune informazioni sullo stato sono tuttavia condivise tra diverse classi, che però possono comunicare ---a causa della natura unidirezionale della comunicazione tra componenti in React--- solamente con il componente padre o con i componenti figli.
%
%Un esempio di informazione mantenuta nello stato globale dell'applicazione è l'utilizzo dello screenreader, nel momento in cui l'utente attiva o disattiva VoiceOver o TalkBack lo stato globale viene modificato e tutti i componenti che utilizzano il parametro relativo alla presenza di screen reader ricevono questo aggiornamento. Il vantaggio è nel fatto che viene eseguita una sola operazione per effettuare questo controllo, anzichè lasciare a ogni componente il commpito di implementare la verifica.
%
%Un esempio di stato locale rappresentato dalla gestione della tastiera virtuale, infatti ciascun esercizi che ne fa uso mantiene una variabile nello stato che indica se deve essere mostrata oppure no.
%
%La gestione dello stato globale viene effettuata in Math Melodies 2 tramite una libreria JavaScript chiamata Redux, che grazie a delle funzioni dette \textit{reducer} modificano lo stato in maniera deterministica. Un reducer è infatti una funzione pura, ossia il cui risultato dipende esclusivamente dai valori in ingresso, che riceve in input il valore attuale dello stato globale e una azione da eseguire. Queste azioni hanno una struttura comune: si tratta di un dizionario che per convenzione contiene un la chiave \textit{type} che indica quale tipo di trasformazione dovrà essere eseguita; in aggiunta può contenere ulteriori chiavi e valori che potranno essere sfruttati dal reducer.

Nella Sezione 1 del capitolo viene trattata la gestione della navigazione.

React Native fornisce un limitato numero di API diverse per ciascuna piattaforma, attraverso alcuni metodi forniti dal sistema sono state implementate delle procedure aggiuntive per fornire dei feedback circa i cambiamenti nell'interfaccia. Queste verranno discusse all'interno della Sezione 2 di questo capitolo.

React Native non fornisce alcuni metodi per implementare alcune delle interazioni progettate, si è quindi sviluppato un plug in nativo per Android che espone per questa piattaforma le funzionalità di ascolto degli eventi di accessibilità; il componente nativo è trattato nella Sezione 3.

Ad utilizzare gli eventi di accessibità sono componenti che fanno uso di sintetizzatore vocale e di riproduzione di file audio. Essendo funzionalità offerte dalla piattaforma nativa e non da JavaScript è possibile accedere ad esse solo asincronicamente attraverso il bridge. Si pone dunque il problema di eseguire sequenzialmente funzioni asincrone. la Sezione 4 ne mostra un implementazione in React Native.

Math Melodies 2 è stata dunque testata su dispostivi diversi sia smartphone che tablet, usando orientamenti e piattaforme diverse per verificarne l'adattabilità. L'accessibilità è stata verificata da un utente non vedente sia su piattaforma Android che su piattaforma iOS. Test e validazione sono discussi nella sezione 5 del capitolo.

\section{Struttura della navigazione e gestione dello stato globale}
Alla base della navigazione c'è la libreria \textit{react-navigation}, una libreria JavaScript realizzata dalla comunità di React Native che offre un sistema di navigazione multi piattaforma con supporto per le transizioni tra una schermata e un'altra. Math Melodies 2 sfrutta la struttura di navigazione a \textit{stack FIFO} implementata dalla funzione \textit{StackNavigator}. StackNavigator è configurabile tramite un dizionario che ad ogni chiave associa la schermata da mostrare. Di seguito vengono proposte le schermate utilizzate dalla navigazione principale:
\begin{itemize}
	\item Home Screen;
	\item Exercise Screen;
	\item Story Screen;
	\item List Screen.
\end{itemize}

Ciascuna di queste schermate essendo discendente di StackNavigator è in grado di interagire e modificare lo stack aggiungendo una nuova schermata che andrà a porsi davanti a quella attuale come mostrato in figura \ref{fig:stacknavigation}.
\begin{figure}
	\centering
	\includegraphics[height=2.5in]{images/stacknavigation}
	\caption{Navigazione a stack in react-navigation}
	\label{fig:stacknavigation}
\end{figure}



\subsection{Componenti proxy e componenti grafici}
Un'applicazione React Native è organizzata all'interno di una struttura ad albero avente una sola radice, convenzionalmente implementata da un componente detto \textit{App}. Ogni componente tramite un processo di rendering può sfruttare classi native oppure componenti già implementati al fine di produrre un'interfaccia grafica. In React sono detti figli o discendenti tutti i componenti che vengono dichiarati all'interno del metodo \textit{render} di un certo componente detto padre.

I padri sono in grado di comunicare con i figli passando dei valori come argomenti nel metodo di render. I figli però non possono comunicare direttamente con il padre. Questa forma di comunicazione è detta unidirezionale ed è tipica di React. Affinchè un componente figlio possa notificare il padre è necessario che il padre passi come valore una sua funzione, che dunque il figlio potrà invocare per notificare il genitore come mostrato in figura \ref{fig:flow}.

I componenti possono essere suddivisi in due categorie a seconda delle loro responsabilità: i componenti detti di presentazione o grafici non hanno uno stato e si limitano a presentare le informazioni che ricevono in ingresso. I componenti contenitore o proxy invece si occupano di gestire lo stato e la \textit{business logic}; non implementano alcuna interfaccia grafica, ma si limitano a gestire e filtrare i dati che poi verranno inviati ai componenti di grafici.


\begin{figure}
	\centering
	\includegraphics[width=4in]{images/flow}
	\caption{Flusso dei dati unidirezionale in React}
	\label{fig:flow}
\end{figure}


%Non tutti i componenti però assolvono al compito di produrre un interfaccia grafica, quelli che non lo fanno sono detti componenti proxy o contenitori. In questo modo è possibile separare parte della \textit{business logic} e isolarla in questi componenti. Alcuni dei comportamenti tipici dei contenitori proxy sono decidere quale componente visualizzare, computare dei valori dati gli input e trasmetterli ai componenti figli oppure possono ancora operare come degli adattatori che uniformano le informazioni in ingresso da diverse fonti.

In figura \ref{fig:implementazione} sono mostrati i componenti distinguendo tra proxy e grafici e viene mostrato nell'ambito di implementazione della funzionalità \textit{esercizi} il vantaggio di questa separazione. 

\begin{figure}
	\centering
	\includegraphics[width=\linewidth]{images/implementazione}
	\caption{Navigazione e responsabilità dei componenti}
	\label{fig:implementazione}
\end{figure}


\subsection{Exercise Adapter e Exercise Proxy}
Come già discusso durante la progettazione un esercizio deve contenere al suo interno una serie di schermate. Per mantenere alto il livello di indipendenza tra i componenti si è deciso di gestire tali schermate all'interno di una navigazione secondaria.

Exercise Screen è un adattatore che uniforma i dati in ingresso, provenienti da List Screen, al componente Exercise Proxy in modo che il secondo possa essere riutilizzato anche in altre parti dell'applicazione. 

Utilizzando infatti questo approccio ne consegue che il componente \textbf{Exercise Proxy} agisce come interfaccia e permette di specificare i parametri con cui configurare l'esercizio, tali parametri sono:
\begin{itemize}
	\item \textbf{question} è una funzione a cui verrà dato in ingresso una lista di stringhe e restituirà una nuova stringa interpolando gli input. Viene utilizzata per generare domande randomiche, ad esempio "\textit{quanto fa 3 + 6?}";
	\item \textbf{hint} è una stringa che descrive l'esercizio e il suo svolgimento, ad esempio "\textit{gli animali sono disposti su due righe, tocca due volte per rimuovere l'animale}";
	\item \textbf{background} permette di specificare l'immagine di sfondo dell'esercizio tra tutte le immagini presenti;
	\item \textbf{music} permette di configurare quale musica verrà riprodotta alla fine dell'esercizio se risulta corretto;
	\item \textbf{generateData} è una funzione che genera gli input casuali con cui configurare l'esercizio;
	\item \textbf{objects} è lista di stringhe che può essere usata per configurare la funzione che produce i dati randomici, viene utilizzata soprattutto per gli esercizi della modalità storia per utilizzare gli stessi oggetti;
	\item \textbf{component} specifica quale componente implementa l'interfaccia grafica e la logica dello svolgimento dell'esercizio;
	\item \textbf{success} è una funzione che specifica quale funzione eseguire se l'esercizio va a buon fine;
	\item \textbf{quit} è una funzione che specifica cosa fare quando l'utente richiede di uscire dall'esercizio.
\end{itemize}

Poichè l'accesso ai metodi per interagire con StackNavigator sono esclusivi per i discendenti del navigatore stesso, innestando un ulteriore StackNavigator, che è detto \textit{secondario}, ne risulta che i discendenti del navigatore secondario non possono più interagire con quello primario. Per un utente è però necessario quando si trova all'interno di un esercizio poter ritornare al menù principale nel componente Home che si trova sul navigatore primario.

Per questo motivo Exercise Proxy dichiara il navigatore dinamicamente, ossia nel momento in cui viene richiamato il costruttore della classe viene generato uno StackNavigator e salvato nello stato locale per poi essere utilizzato in fase di rendering. Questo approccio permette di configurare le schermate che verranno utilizzate dal navigatore secondario ad ogni esecuzione e rendendo possibile l'iniezione di metodi di controllo del navigatore principale nel secondario, essendo Exercise Proxy discendente diretto del navigatore principale.    

\subsection{Componente Story Screen}
La modalità storia è gestita tramite il componente \textbf{Story} e lo stato globale dell'applicazione. La scelta di affidarsi allo stato globale anzichè a uno stato locale, risiede nella necessità di mantenere  in memoria durante l'esecuzione a quale punto della narrazione l'utente è giunto. Lo stato globale a differenza di quello locale può essere reso persistente nella memoria del dispositivo, mentre quello locale viene scartato nel momento in cui il componente a cui appartiene viene rimosso dall'interfaccia grafica.

Story è un componente proxy che a seconda delle proprietà della pagina di storia che deve essere mostrata decide qual'è il componente più adatto a utilizzare tali informazioni. Per fare ciò filtra la lista contenente la configurazione del capitolo di storia ed estrae la pagina da mostrare.

Nello stato globale infatti sono memorizzate le seguenti informazioni:
\begin{itemize}
	\item la lista di tutti gli esercizi presenti in Math Melodies 2;
	\item la lista delle pagine del primo capitolo di storia;
	\item un indice che specifica quale pagina della storia debba essere mostrata;
	\item un valore booleano auto computato che specifica se la pagina attuale sia l'ultima del capitolo;
	\item un valore booleano che indica se l'utente ha attivato uno screen reader.
\end{itemize}

Story estrae la pagina indicata dall'indice e se tale pagina contiene del testo da narrare utilizza il componente Content per mostrare la pagina, se invece si tratta di un esercizio si affida a Exercise Proxy fornendo le informazioni di cui ha bisogno. Tra queste la funzione \textit{success} sarà impostata in maniera tale da incrementare l'indice della storia. 

\subsection{List Screen}
Questo componente implementa un interfaccia grafica che prevede un titolo e una lista di elementi. Si tratta di un layout condiviso sia dal menù principale dove gli esercizi sono elencati per tipologia, sia dal sottomenu che presenta per ciascun esercizio la lista di livelli ordinati per difficoltà.

Per questo motivo sia il menù principale, sia il menu secondario utilizzano lo stesso componente, ma per ciascuno viene creata un diversa istanza dello stesso componente nella pila di navigazione, l'unica differenza tra le due è data da i parametri che riceve in ingresso. 

\section {Implementazione per l'accessibilità}
Per garantire l'indipendenza nell'utilizzo dell'applicazione per utenti con disabilità visive è stato necessario fornire dei feedback vocali e fare in modo di porre automaticamente l'attenzione dello screen reader sugli elementi dell'interfaccia con cui interagire.

\subsection{Feedback uditivo}
React Native non fornisce tra le sue API alcun metodo per avere accesso al sintetizzatore vocale, motivo per cui si è scelto di utilizzare il framework \textit{Expo} che lo implementa attraverso la classe \textit{Speech}.

Speech mette a disposizione alcuni metodi, il principale di questi è \textit{speak} che accetta in input la stringa da pronunciare e un dizionario con cui è possibile configurare il sintetizzatore vocale.

Si è notato che è necessario che il sintetizzatore vocale legga stringhe in minuscolo poiché parole in maiuscolo vengono interpretate come sigle e di conseguenza sono mal pronunciate.

Inoltre a causa delle differenze native tra TalkBack e VoiceOver è stato necessario tenere conto che Android utilizza il medesimo motore di sintetizzazione vocale sia per TalkBack sia per eventuali altre applicazioni che ne richiedono accesso. Questo è dovuto al fatto che TalkBack è un'applicazione sviluppata da Google esternamente al sistema operativo. Durante l'esecuzione TalkBack ottiene la priorità assoluta sulla coda di esecuzione del sintetizzatore e interrompe qualsiasi altra applicazione che ne stia facendo uso.
VoiceOver invece è uno strumento fornito nativamente da iOS ed utilizza sia un motore di sintesi vocale diverso da quello utilizzato da altre applicazioni, sia un canale di riproduzione audio diverso.

\subsection{Impostare il focus dell'accessibilità}
Per aiutare gli utenti con disabilità visive è utile forzare il focus dello screen reader su un determinato elemento dell'interfaccia in manira tale da fornire un punto di partenza con iniziare l'esplorazione. React Native tramite la classe \textit{AccessibilityInfo} fornisce il metodo \textit{setAccessibilityFocus} che però permette di effettuare questa operazione esclusivamente su piattaforma iOS.

il metodo setAccessibilityFocus accetta il riferimento a una view nativa, questo riferimento in JavaScript è serializzato ed espresso tramite un numero intero. Per ottenere tale riferimento si utilizza il metodo \textit{findNodeHandle} fornito da React Native stesso.
React Native però non implementa esplicitamente un metodo corrispondente per Android. Tuttavia è possibile attraverso un modulo che si interfaccia con il sistema operativo detto \textit{UIManager} inviare eventi di accessibilità all'ambiente nativo. UIManager fornisce il metodo \textit{sendAccessibilityEvent} che ha la seguente segnatura:

\bigskip
\begin{lstlisting}
UIManager.sendAccessibilityEvent(view: integer, event: integer) : void
\end{lstlisting}

Di seguito è illustrato il codice utilizzato da Math Melodies per garantire il funzionamento su entrambe le piattaforme specificando su quale elemento dell'interfaccia porre l'attenzione.
\bigskip
\hrule
\bigskip
\begin{lstlisting}
import React from 'react';
import { 
	UIManager,
	findNodeHandle,
	AccessibilityInfo,
	Platform,
	View,
	Text
} from 'react-native';

function setFocusToView(view) {
	if (Platform.OS === 'ios') {
		AccessibilityInfo.setAccessibilityFocus(view);
	} else {
		UIManager.sendAccessibilityEvent(view, 8);
	}
}

class ExamplePage extends React.Component {
	componentDidMount() {
		const nativeReference = findNodeHandle(this._focusElement);
		setFocusToView(nativeReference);
	}
	
	setReference(view) {
		/* salva la reference nell'oggetto */
		this._focusElement = view;
	}
	
	render() {
		return (
			<View>
				<Text 
					accessible={true}
					ref={this.setReference.bind(this)}
				>Posiziona qui il focus</Text>
			</View>
		);
	}
}
\end{lstlisting}
\bigskip
\hrule
\bigskip
Innanzittutto si imposta una funzione che salva la referenza JavaScript alla view che si vuole focalizzare, dopo di che viene sfruttato il ciclo di vita dei compoenenti React per richiedere la corrispondente referenza nativa solo nel momento in cui il componente ExamplePage è stato renderizzato la prima volta. Infine a seconda della piattaforma che sta eseguendo l'applicazione viene scelto il metodo corretto.

Affinchè questo approccio funzioni è necessario impostare la referenza JavaScript su una view nativa segnalata come accessibile oppure se si vuole utilizzare un componente personalizzato è però necessario che anche esso sia accessibile.
Non sempre però questi componenti sono espressi esplicitamente, il componente Story ad esempio riceve una lista di testi da mostrare nell'interfaccia e genera dinamicamente durante il render. Di seguito viene illustrata una modifica del codice precedente in grado di funzionare anche dinamicamente.
	
\bigskip
\hrule
\bigskip

\begin{lstlisting}
class ExamplePage extends React.Component {
	state = {
		story: ['Prima frase', 'Seconda frase', 'Terza frase'],
	}
	
	componentDidMount() {
		const nativeReference = findNodeHandle(this._focusElement);
		setFocusToView(nativeReference);
	}
	
	setReference(view, index = 0) {
		/* salva la reference nell'oggetto solo per il primo elemento */
		if (index === 0) {
			this._focusElement = view;
		}
	}
	
	render() {
		return (
			<View>{
				this.state.story.map((phrase, index) => 
					<Text 
						accessible={true}
						ref={view => this.setReference(view, index)}
					>{phrase}</Text>)
			}</View>
		);
	}
}
\end{lstlisting} 
\bigskip
\hrule
\bigskip
\section{Modulo nativo per rilevazione del focus di accessibilità in Android}
Al fine di semplificare le interazioni con oggetti in grado di produrre suoni si è deciso di riprodurre tali suoni nel momento in cui l'utente che stia utilizzando TalkBack si posizioni sopra tali oggetti. Non fornendo React Native alcun tipo di \textit{listener} nativo si è deciso di sviluppare un componente nativo apposito.

Per motivi di tempo e di documentazione non sufficientemente dettagliata si è optato per la realizzazione di un plug in esclusivamente per la piattaforma Android. Questo si compone di due parti, un package Java che estende le classi di React Native per poter comunicare attraverso il bridge e una classe JavaScript che si occupa di interfacciare l'ambiente nativo con quello del JavasScript engine.

\subsection{com.accessibilityfocus}
Il package si compone di tre classi:
\begin{itemize}
	\item AccessibilityFocusPackage;
	\item AccessibilityFocusManager;
	\item AccessibilityFocusLayout;
\end{itemize}

\paragraph{}
AccessibilityFocusPackage è una classe che implementa \textit{ReactPackage} e permette di esporre al bridge i moduli e i componenti nativi presenti nel pacchetto facendo \textit{Override} dei metodi \textit{createNativeModules} e \textit{createViewManagers}. Nel secondo viene richiamato il costruttore di AccessibilityFocusManager e viene quindi reso disponibile all'ambiente JavaScript.

\paragraph{}
AccessibilityFocusManager è una classe che funge da interfaccia tra una view nativa e React. In questa classe è possibile dichiarare quali proprietà saranno disponibili in JavaScript e quali metodi nativi corrisponderanno.

\bigskip
\hrule
\bigskip

\begin{lstlisting}
public class AccessibilityFocusManager extends ViewGroupManager<AccessibilityFocusLayout> {
	public static final String REACT_CLASS = "AccessibilityFocus";

	@Override
	public String getName() {
		return REACT_CLASS;
	}

	@ReactProp(name = "src")
	public void setSrc(AccessibilityFocusLayout view, @Nullable String filename) {
		view.setImage(filename);
	}

	@Override
	protected AccessibilityFocusLayout createViewInstance(ThemedReactContext reactContext) {
		return new AccessibilityFocusLayout(reactContext);
	}

	public Map getExportedCustomBubblingEventTypeConstants() {
		return MapBuilder.builder()
			.put(
				"native_accessibility_focus_start",
				MapBuilder.of(
					"phasedRegistrationNames",
					MapBuilder.of("bubbled", "onAccessibilityFocusStart")
				)
			)
			.build();
	}
}
\end{lstlisting}

\bigskip
\hrule
\bigskip

Tramite l'annotazione \textit{@ReactProp} viene specificato che quando la proprietà \textit{src} verrà modificata in JavaScript, AccessibilityFocusLayout dovrà impostare una nuova immagine utilizzando il valore che riceverà. Tramite il metodo \textit{getExportedCustomBubblingEventTypeConstants} viene invece mappato l'evento nativo a una proprietà React che eseguirà una callback al verificarsi di questo evento.

\paragraph{}
Infine AccessibilityFocusLayout è una normalissima view Android che estende \textit{FrameLayout} e utilizza come view figlia un ImageView. AccessibilityFocusLayout espone un metodo \textit{setImage} che permette di impostare l'immagine corrente da visualizzare. La gestione dell'accessibilità è effettuata completamente in questa classe, infatti tramite un \textit{AccessibilityDelegate} vengono intercettati gli eventi di focus lanciati da questa view. Se l'evento è del tipo \textit{TYPE\_VIEW\_ACCESSIBILITY\_FOCUSED} allora viene emesso un evento sul bridge della tipologia \textit{native\_accessibility\_event\_start}.
In figura \ref{fig:native} è mostrato come avvenga la comunicazione tra JavaScript e la controparte nativa.

\begin{figure}
	\centering
	\includegraphics[width=\linewidth]{images/native}
	\caption{Architettura di comunicazione del plug in nativo}
	\label{fig:native}
\end{figure}

\subsection{AccessibilityFocus}
All'interno del JavaScript engine viene fornito un metodo specifico per importare un componente nativo ---\textit{requireNativeComponent}---, per poterlo utilizzare è necessario indicare quale è il nome del componente, che nella classe AccessibilityFocusManager è stato definito nel metodo \textit{getName}. Inoltre è obbligatorio fornire un dizionario che specifichi quali proprietà native saranno fornite e quale \textit{type} implementano, in modo da assicurare una coerenza tra tipi JavaScript e Java durante la deserializzazione.

Di seguito viene illustrata la classe \textbf{AccessibleAnimal} che sfrutta il plug in nativo per riprodurre il verso di un animale la prima volta che l'utente vi pone il focus.

\bigskip
\hrule
\bigskip

\begin{lstlisting}
import React from 'react';
import { TouchableWithoutFeedback } from 'react-native';
import { Audio, Speech } from 'expo';
	
import AccessibilityFocus from '../../focus';
import assets from '../../assets';

export default class AccessibleAnimal extends React.Component {
	constructor(props) {
		super(props);
		
		this.playSound = this.playSound.bind(this);
		this.announce = this.announce.bind(this);
		this.touch = this.touch.bind(this);
		
		this.state = {
			heard: false,
		}
	}
	
	/* riproduci il verso */
	async playSound() {
		const sound = new Audio.Sound();
		await sound.loadAsync(assets.animals[this.props.type].audio);
		await sound.playAsync();
	}
	
	/* se l'utente ha gia' ascoltato il verso riproduci */
	touch() {
		if (this.state.heard) {
			this.playSound();
		}
	}
	
	/* 
		se e' la prima volta che pone il focus riproduci,
	    altrimenti avvisa che ha gia' ascoltato questo animale
	*/
	announce() {
		if (!this.state.heard) {
			this.playSound(true);
			this.setState({
				heard: true,
			});
		} else {
			Speech.speak('premi per riascoltare');
		}
	}
	
	render() {
		return (
			<TouchableWithoutFeedback onPress={this.touch}>
				<AccessibilityFocus
					src={this.props.type}
					onAccessibilityFocusStart={this.announce}
				/>
			</TouchableWithoutFeedback>
		);
	}
}
\end{lstlisting}

\bigskip

\section{Riproduzione sequenziale di suoni asincroni}
A tutti gli studenti è data la possibilità di utilizzare il sintetizzatore vocale per farsi leggere ad alta voce la storia. Una pagina di storia può contenere sia del testo sia degli oggetti che vengono mostrati secondo un ordine prestabilito. Dal momento che l'accesso a queste funzionalità deve essere effettuato tramite il bridge sia il sintetizzatore vocale, sia il riproduttore di suoni operano asincronicamente. In aggiunta, il cambio di pagina non comporta la creazione di un nuovo componente storia, bensì una modifica a runtime delle proprietà dell'attuale componente che possono dunque avvenire anch'esse in modo asicrono.

Per implementare questa funzionalità si è deciso di sfruttare il ciclo di vita dei componenti React per gestire l'esecuzione al momento corretto.

Il ciclo di vita di un componente è dato da determinati eventi, ciascuno di essi può essere intercettato tramite un apposito metodo al fine di eseguire specifiche funzioni.

\begin{itemize}
	\item \textit{componentWillMount} viene eseguita prima che il componente effettui il suo primo render;
	\item \textit{componentDidMount} è eseguita appena il componente è stato renderizzato, ma solo alla prima esecuzione;
	\item \textit{componentShouldUpdate} permette di bloccare il render del componente. Viene utilizzato per migliorare le performance specificando in quali casi sia necessario aggiornare l'interfaccia;
	\item \textit{componentWillUpdate} viene eseguito quando si verifica una modifica interna attraverso un cambiamento di stato oppure una modifica delle proprietà del componente da parte del padre. Questa funzione viene eseguita prima di avviare un nuovo render;
	\item \textit{componentDidUpdate} viene eseguita in seguito al rendering dell'interfaccia grafica dovuto a una modifica.
	\item \textit{componentWillUnmount} infine viene eseguita poco prima che un componente sia rimosso dall'interfaccia.
\end{itemize}


\paragraph{}
Una storia è composta da più pagine, la pagina corrente da visualizzare è fornita come input al componente insieme alla coda di testi da leggere e mostrare. Quando la storia viene avviata la prima volta viene impostato a zero l'indice di riproduzione che indica quale elemento della coda andrà riprodotto.
Questa modifica porta il componente nello stato \textit{componente modificato}, quì viene verificato se l'indice è stato mutato rispetto allo stato precedente. Se è così viene riprodotto l'elemento della coda corrispondente all'indice. Quando la riproduzione termina l'indice viene incrementato e riportando il componente nello stato di modificato.

Tuttavia, può accadere che a causa di un evento esterno si verifichi una mutazione del componente prima che la riproduzione sia terminata. Questo caso è dato dalla scelta dell'utente di proseguire alla pagina successiva senza attendere il termine della lettura.
Cambiando pagina vengono modificati sia il numero di pagina che la coda di riproduzione. Queste modifiche portano nuovamente il componente nello stato \textit{modificato}, ma questa volta l'indice di riproduzione non è stato modificato. Viene dunque verificato se il numero di pagina è diverso dal precedente, se tale condizione risulta essere vera allora viene forzata l'interruzione della riproduzione. Essendo anche l'interruzione un'azione asincrona, l'indice di riproduzione viene riportato a zero solo dopo il termine. A questo punto il componente sta mostrando una nuova pagina con una nuova coda di riproduzione, qualsiasi riproduzione precedente è stata interrotta e avendo resettato l'indice è in grado di eseguire la nuova coda di riproduzione di suoni.

In figura \ref{fig:process} è presentato un diagramma di flusso che mostra il processo di riproduzione asincrona.

\begin{figure}
	\centering
	\includegraphics[height=7.5in]{images/process}
	\caption{Riproduzione di una coda asincrona in React}
	\label{fig:process}
\end{figure}

\section{Testing}

